\begin{emajor}[二次元球面上の測地線]
  単位球面（半径が$1$の球面）の任意の２点を最短距離で結ぶ、（球面上に張り付いた）曲線を求めたい。

  \begin{eexercise}
    任意に与えられた球面上の２点P,Qに対し、球の中心を原点とする極座標を用いて$P\paren{0,0,\frac{\pi}{2}}, Q\paren{0,\phi,\frac{\pi}{2}}$と表して一般性を失わないことを説明せよ。
  \end{eexercise}
  \begin{eexercise}
    前問のように座標を設定したとき、本問において考えるべき球面上の曲線は、$\phi$をパラメターとして
    \begin{equation*}
      \theta = f(\phi)
    \end{equation*}
    と表せるもので十分であることを説明せよ。
  \end{eexercise}
  \begin{eexercise}
    変分法により、$P,Q$を結ぶ最短距離を与える曲線$f$を決定せよ。
  \end{eexercise}

\end{emajor}

\begin{emajor}[液体の密度]
  固体の壁に付着している液体の密度関数$\rho(z) \geq 0$を考える。液体の密度は固体壁面$(z=0)$においては$\rho(0)=\rho_0$であるが、壁からの距離$z \geq 0$が大きくなるにつれて単調に減少する。簡単のため、液体の密度は$z$に垂直な方向へは一様であると考える。このとき$\rho(z)$は、次式で表される積分$I\sqbra{\rho}$を、$\rho$に関して変分することにより求められる。
  \begin{equation}
    \label{eq:action-of-density}
    I\sqbra{\rho} = \int_0^\infty \sqbra{ \half K \paren{\diff{\rho}{z}}^2 - W(\rho)} dz.    
  \end{equation}
  ここで、$K$は正の定数、被積分関数の第一項は運動エネルギーに対応し、第二項はポテンシャル・エネルギーに対応すると考えることができる。

以下の問いに答えよ。

\begin{eexercise}
  \eqref{eq:action-of-density}式を$\rho$に関する変分を行い、これが極値をとる条件より、$\rho$が満たす微分方程式を導け。これは解析力学におけるオイラー・ラグランジュ方程式に相当する。
\end{eexercise}
\begin{eexercise}
  前問で得られた方程式をもとに、解析力学におけるエネルギー保存則に対応する$\rho$の微分方程式を導け。ただし全エネルギーに対応する量は$\lambda$とおくこと。
\end{eexercise}
\begin{eexercise}
  いま特別な場合として$\lambda=0$の場合を考え、さらにポテンシャルに対応する項について次のような仮定をする。
  \begin{equation}
    \label{eq:assumption-W}
    W(\rho) = -W_0 \rho(z)^2 \sqbra{\rho(z)-\rho_S}^2
  \end{equation}
  ここで$W_0,\rho_S$は正の定数であり、$\rho_S > \rho_0 \geq \rho(z) \geq 0$を満たす。

以上の仮定のもとで、前問で得た微分方程式を解き、$\rho(z)$を決定せよ。またその概形を実線用いて図示せよ。ただし曲線の形がよくわかるように、$z<0$の範囲も補助的に点線を用いて描くこと。
\end{eexercise}
\begin{eexercise}
  $\rho(z)$を$z$について積分した量を被覆度$\Gamma$と呼ぶ。すなわち
  \begin{equation}
    \label{eq:degree-of-coverage}
    \Gamma = \int_0^\infty \rho(z) dz.
  \end{equation}

前問で得られた$\rho(z)$について、被覆度$\Gamma$を求めよ。
\end{eexercise}
\end{emajor}

% \begin{emajor}
  
% \end{emajor}
% \begin{emajor}[ラグランジュの未定乗数法]
%   \begin{eexercise}

%   \end{eexercise}
% \end{emajor}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../theory-master"
%%% End: 
